% Created 2019-12-12 jeu. 09:32
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[1pt,oneside,reqno]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\inputencoding{utf8}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french, frenchb]{babel}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Sommaire}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
\useoutertheme{infolines}
\mode<beamer>{\usetheme{Pittsburgh}}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{structure}{series=\bfseries}
\setbeamertemplate{items}[triangle]
\setbeamercolor{block title}{fg=blue!40!black}
\newcommand{\shorttitle}{florian.helen@airbus.com}
\newcommand{\shortauthor}{Florian.Hélen}
\setbeamertemplate{footline}{\leavevmode\hbox{\begin{beamercolorbox}[wd=.4\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,left]{author in head/foot}  \usebeamerfont{author in head/foot}~~\shortauthor   \end{beamercolorbox}   \begin{beamercolorbox}[wd=.2\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title   in head/foot}     \usebeamerfont{title in head/foot}\shorttitle   \end{beamercolorbox}   \begin{beamercolorbox}[wd=.38\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,right]{date in head/foot}\usebeamerfont{date in head/foot}\insertshortdate{}\hspace*{1em}\insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{1ex} \end{beamercolorbox}}\vskip0pt}
\usepackage{amsfonts,bm,amsmath,amssymb,ifsym,marvosym,tabularx,array,ifsym}
\usepackage{tikz}
\newcommand{\vns}{Ven$\mu$s}
\newcommand\boxPlot[6] {  \pgfmathsetmacro\rectSize{0.3};  \draw[thick] (#2,#1) -- (#3,#1);  \draw[thick] (#2,#1-\rectSize/2) -- (#2,#1+\rectSize/2);  \draw[thick] (#5,#1) -- (#6,#1);  \draw[thick] (#6,#1-\rectSize/2) -- (#6,#1+\rectSize/2);  \draw[fill=white] (#3,#1-\rectSize) rectangle (#5,#1+\rectSize);  \draw (#4,#1-\rectSize) -- (#4,#1+\rectSize);}
\def\G{\ensuremath{{\cal G}}}
\newcommand{\putat}[3]{\begin{picture}(0,0)(0,0)\put(#1,#2){#3}\end{picture}}
\usetikzlibrary{arrows,fit,backgrounds,positioning,shapes,shadows}
\author{Florian Helen}
\date{\today}
\title{Séries temporelles: filtrage temporel}
\hypersetup{
 pdfauthor={Florian Helen},
 pdftitle={Séries temporelles: filtrage temporel},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.0.50 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Frenchb}}
\begin{document}

\maketitle
\section{Plan de la présentation}
\label{sec:org41c93ff}
\begin{itemize}
\item Problématique
\item Méthode
\begin{itemize}
\item Modèles phénologiques
\item Inversion
\item Filtrage des résidus
\item Identifications des outliers
\end{itemize}
\item API 
\begin{itemize}
\item Endpoints
\item Environement GCP
\item Exemple
\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Problématique}
\label{sec:org60f0e9f}
\begin{itemize}
\item Des séries temporelles bruitées
\item Des séries temporelles irrégulièrement distribuées (temps \& espace)
\item Intérêt pour une méthode pour:
\begin{itemize}
\item diminuer le bruits observé;
\item identifier les points aberrents;
\item décrire le cycle phénologique des cultures observées;
\item fournir une information témporelle régulière à un pas de temps régulier (décision de l'utilisateur);
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../figures/profile.png}
\end{center}

\section{Modèles phénologiques}
\label{sec:org11d9e21}
\begin{enumerate}
\item Col left\hfill{}\textsc{BMCOL}
\label{sec:org8b5322b}
\begin{itemize}
\item 4 modèles phénologiques:
\begin{itemize}
\item céréales d'hivers;
\item colza;
\item cultures d'été (maïs \& soja);
\item autres cultures (pomme de terres, céréales de printemps,\ldots{});
\end{itemize}

\item Bâtis autour d'un modèle commun:
\end{itemize}
\begin{equation} 
G(x,t) = A \times (\frac{1}{1+e^{\frac{4}{x_1} \times (x_{0}-t)}}-\frac{1}{1+e^{\frac{4}{x_3} \times (x_{2}-t)}})
\end{equation}

\item Col right\hfill{}\textsc{BMCOL}
\label{sec:orgac72994}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../figures/doublelog.png}
\end{center}
\end{enumerate}

\section{Modèles phénologiques}
\label{sec:orgbb48312}
\begin{itemize}
\item Des paramètres qui ont un sens agronomique:
\begin{itemize}
\item \(A\)    : maximum admis pour un paramètre biophysique \& pour un type de culture;
\item \(x_{0}\): intensité maximum de croissance (jour de l'année);
\item \(x_{1}\): durée de la phase de croissance  (nb de jours);
\item \(x_{2}\): instensité maximum de scénéscence (jour de l'année);
\item \(x_{3}\): dureé de la phase de scénéscence (nb jours);
\item paramètres spécifiques aux modèles (intensité de croissance hivernale, fraction de perte, intensité de maturité);
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{../figures/models.png}
\end{center}

\section{Inversion}
\label{sec:org94af993}
Objectif: obtenir la meilleure estimation des paramètres du modèle (\(\widehat x_{j}\)) compte tenu des observations;
\begin{itemize}
\item Shéma d'inversion:
\end{itemize}
\begin{equation}
\min_{x} C(x,\bar{x})
\end{equation}

\begin{itemize}
\item Fonction de coût:
\end{itemize}
\begin{equation}
C(x,\bar{x}) = \sqrt{\frac{1}{N_{i}}\times\sum_{i}{\frac{1}{\sigma_{i}^{2}}(y_{i}(x)-\widehat{y}_{i}(x)})^{2}} + \sqrt{\frac{1}{N_{j}}\times\sum_{j}\frac{1}{\sigma_{j}^{2}}(x_{j}-\bar{x_j})^{2}}
\end{equation}

\begin{itemize}
\item Optimisation: Levenberg-Marquart \cite{ranganathan2004levenberg}
\end{itemize}
\section{Filtrage des résidus}
\label{sec:orge1c1b13}
Objectif: gérer les observations en dehors du cycle cultural;
\begin{itemize}
\item Prise en compte des intercultures \& des repousses;
\item Algorithme: Whittaker smoother \cite{eilers2003perfect}
\begin{itemize}
\item smoother \& interpoler
\item fenêtre temporelle
\item ordre de pénalité
\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Identification des outliers}
\label{sec:org3ed848f}
\begin{itemize}
\item Objectifs:
\begin{itemize}
\item identifier les observations nuageuses (faibles valeurs);
\item identifier les observations anormalement élevées;
\end{itemize}
\item Algorithme
\begin{itemize}
\item Erreur asymptotique de l'ajustement \(\sigma_{y}\);
\item Interval de confiance à 95\%;
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../figures/outliers.png}
\end{center}

\section{API}
\label{sec:org4bb4fde}
\begin{itemize}
\item Méthodes déployées sur l'environement \emph{GCP};
\item Projet Verde-dev;
\begin{itemize}
\item Tester \& qualifier les méthodes;
\end{itemize}
\item URL du service: \emph{\url{https://verde-filtrage-6ig3f4nobq-ew.a.run.app}}
\item 3 endpoints:
\begin{itemize}
\item /model  : retourne les valeurs du modèle sur une plage temporelle;
\item /filter : retourne les valeurs du filtre sur une plage temporelle;
\item /outlier: retourne la liste des observations avec un flag (booleen);
\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Environement GCP}
\label{sec:org1e5aa6e}
\begin{itemize}
\item Technologies : \emph{C++} \& \emph{Go}
\item Bibliothèque : ITK \cite{ITKSoftwareGuide}
\item Dockerfile
\item Cloud Run:
\begin{itemize}
\item scalabilité automatique;
\item sans infrastructure (\emph{serverless});
\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Exemple: filtrage}
\label{sec:orgf0fcc1b}
\begin{itemize}
\item Payload
\end{itemize}
\begin{verbatim}
{"observations": 
[{"id": "Id_0", 
"sensingDate": "2018-09-02T15:35:33.783Z", 
"sensor": "SENTINEL2A", 
"value": 0.1132, 
"layer": "LAI", 
"crop": "WHEAT"},..,],
"startDate": "2018-09-01", 
"endDate": "2019-09-01"}
\end{verbatim}
\section{Exemple: filtrage}
\label{sec:orga723d06}
\begin{verbatim}
import json
import requests as r
r.post('https://verde-filtrage-6ig3f4nobq-ew.a.run.app/filter',
       data=j)
\end{verbatim}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../figures/example.png}
\end{center}


\section{References}
\label{sec:org6eed036}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{../../../../../stock/biblio/bib/ref}
\end{document}
